美軍航母杜魯門號或提早退役 恐引五角大廈與國會山莊論戰

編譯王光磊／綜合外電報導

《華盛頓郵報》專欄作家27日晚間爆料，為了節省國防預算，美國海軍計畫取消預計在2024年為航空母艦「杜魯門號」展開、估計耗資數百億美元的「裝填燃料與大修」（RCOH）的計畫，等於提早將「杜魯門號」除役，此舉勢必引發五角大廈與國會山莊新一輪預算論戰。

此提案會納入五角大廈預期在3月中正式公布的2020至2024年間預算計畫，省下的數百億美元預算則能夠供給其他「需錢孔急」的計畫，同時美軍現役航艦數量也將在2020年減少為10艘，甚至因為造艦進程影響，在2040年代將只剩下9艘。

在消息曝光後，五角大廈與美國海軍拒絕發表相關評論，但可預料的是，國會山莊鐵定會「翻臉」。

美國軍事新聞網站「Breaking Defense」報導就直言，多年來國會山莊主流的「航艦派」議員始終堅持維持航艦數字，甚至已透過立法程序，規定美國海軍「至少必須保有11艘航艦在役」，除此之外，包括美國總統川普在內，許多有力人士已公開倡議，增加航空母艦數量至12艘，以維持美海軍投射戰力。

當然明眼人能看得出來，一如2014至2015年歐巴馬政府時期的「華盛頓號」退役計畫，國會山莊勢必會為了戰力數字、工作職位、船廠經營等原因大力阻擋，現在的「華盛頓號」已完成RCOH，並且將在數年內重返太平洋執勤。

不過相關人士強調，如果提早除役「杜魯門號」，並將其資金轉而用於投資「同時開工兩艘新航艦」，在可預見的未來，雖然美軍航艦數目仍會因為造艦速度的關係減少，但至少獲得的是一支「比較少，但艦齡比較新」的航艦艦隊，且還能保持主要造艦廠商杭廷頓英格斯工業（HII）的能量，其中的取捨權衡，恐怕還需要五角大廈與國會山莊細細評估。